\chapter{Projektmanagement}
\label{chap:projektmanagement}
\section{Vorgehen}
Für das Projektmanagement fiel die Wahl auf das Rational Unified Process (RUP), welches aus vier Phasen besteht. Dies sind Inception, Elaboration, Construction und Transition. Jedoch wird neu noch eine weitere Phase hinten angeschlossen. Bei dieser Phase handelt es sich darum, die Dokumentation abzuschliessen. In RUP wird in den Phasen in Sprints gearbeitet. Vor jedem Sprint wird geplant, was im nächsten Sprint gemacht wird mit einer Aufwandschätzung. Ausserdem wird geplant, wie lange so ein Sprint geht, da keine fixe Sprintdauer gesetzt wurde.

\section{Phasenplanung}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{l l l}
    \hline
    \textbf{Kalenderwoche} & \textbf{Phase} & \textbf{Beschreibung} \\ \hline
    8 & Inception & Verständnis der Aufgabenstellung \\ \hline
    9-12 & Elaboration & Einarbeiten in die Materie \\ \hline
    13-20 & Construction & Umsetzung des Produktes \\ \hline
    21-22 & Transition & Code Freeze \\ \hline
    23-24 & Dokumentation & Fertigstellen der Dokumentation \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Definierte Phasen}
\end{table}

\section{Meilensteine}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{l l p{60mm}}
    \hline
    \textbf{Meilenstein} & \textbf{Datum} & \textbf{Beschreibung} \\ \hline
    M1: Berechnung verstanden haben & 05.03.2020 & Die Berechnung der Dispersion/ Streuung der Siedlungsfläche verstanden haben \\ \hline
    M2: Prototyp & 26.03.2020 & Standalone Prototyp zu der Berechnung der Zersiedelung \\ \hline
    M3: DIS Berechnung & 16.04.2020 & Die DIS Berechnung als Processing Algorithmus implementiert haben \\ \hline
    M4: Z Berechnung & 14.05.2020 & Alle Werte können berechnet werden und sind als Processing Algorithmen implementiert \\ \hline
    M5: Gewichtetes Z & 28.05.2020 & Der gewichtete Wert Z kann berechnet werden \\ \hline
    M6:Dokumentation fertig & 10.06.2020 & Die Dokumentation ist komplett fertig gestellt. \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Definierte Meilensteine}
\end{table}

\section{Rollen}
  \begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{l l p{0.35\linewidth}}
    \hline
    \textbf{Name} & \textbf{Rolle} & \textbf{Interesse} \\ \hline
    Prof. Stefan Keller & Betreuer & Ein produktives Endprodukt, das gut für die Weiterentwicklung dokumentiert ist, eine erfolgreiche Bachelorarbeit \\ \hline
    Yves Maurer & Industriepartner & Ein produktives Endprodukt \\ \hline
    Joël Schwab und Ryan Horiguchi & Entwicklungsteam & Eine gute Bachelorarbeit, ein produktives Endprodukt \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Rollen}
\end{table}

\section{Risikomanagement}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{l p{60mm} l l}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{Risiko} & \textbf{Schaden} & \textbf{Wahrscheinlichkeit} \\ \hline
    1 & Berechnung wird nicht verstanden & 16h & 15\% \\ \hline
    2 & Probleme bei der Entwicklung mit QGIS & 30h & 25\% \\ \hline
    3 & Parallelisierung & 4h & 10\% \\ \hline
    4 & Input Daten nicht öffentlich zugänglich & Projekt nicht möglich & 5\% \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Risikotabelle}
\end{table}

\subsection{Umgang mit Risiken}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{l p{0.85\linewidth}}
    \hline
    \textbf{ID} & \textbf{Massnahme} \\ \hline
    1 & Anfragen für Hilfe bei Experten, wie zum Beispiel den Autoren des Algorithmus \\ \hline
    2 & Kommunizieren mit QGIS Entwicklern oder alternative Wege für die Implementierung finden \\ \hline
    3 & Alternative Möglichkeiten finden \\ \hline
    4 & Input Daten vom Bund oder anderen Organisationen bekommen \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Umgang mit Risiken}
\end{table}

\section{Qualitätssicherung}
\subsection{GitLab CI/CD}
Für die Qualitätssicherung wird GitLab CI/CD \cite{gitlabcicd} verwendet. Das CI/CD ist ein Teil der Versionskontrolle, mit deren Hilfe man bestimmte Aktionen ausführen kann, wenn bestimmte Bedingungen zutreffen. Sie wird über das File \textbf{.gitlab-ci.yml} gesteuert. Nach jeder Änderung am Code, laufen drei statische Code Analyse Tools, welche helfen Fehler und Unschönheiten frühzeitig zu erkennen.

\subsubsection{mypy}
Mypy \cite{mypy} ist ein statischer Typchecker für Python, welcher die Vorteile von typisierten Sprachen gibt. Um diesen Checker zu verwenden fügt man Typen zu allen Variablen, Parameter und Rückgabewerten von Methoden hinzu, damit das Tool überprüfen kann, ob überall die richtige Werte und Typen übergeben werden und, ob nur Methoden und Variablen aufgerufen werden, die wirklich existieren.

\subsubsection{flake8}
Flake8\cite{flake8} überprüft den Code für Programmierfehler und stellt sicher, dass der Code PEP 8\cite{pep8} compliant ist. Bei diesem Checker wurde die maximale Zeilenlänge auf 140 erhöht.

\subsubsection{Pylint}
Pylint \cite{pylint} prüft den Code nach Programmierfehler, ob Code Standards eingehalten werden, erkennt Code Smells und schlägt dann Möglichkeiten für das Refactoring vor. \gls{QGIS} ignoriert manche Standard Python Konventionen, wie z. B. die Nennung von Variabeln und Methoden. Aus diesem Grund mussten gewisse Checks ausgeschaltet werden.

\subsection{Git Feature Branch Workflow}
In dem Projekt wurde nach dem Git Feature Branch Workflow \cite{gitworkflow} gearbeitet. Dies bedeutet, dass für jedes neue Feature ein neuer Feature Branch kreiert wird, welcher erst zurück gemerged wird, wenn die neue Funktionalität fertig implementiert ist. Dies hat den Vorteil, dass der Hauptbranch immer Code enthält, der funktioniert. Um die Qualität zu garantieren, wurde vor jedem merge in den Hauptbranch ein Code Review gemacht.
